# Название работы: Методы непосредственной оценки

## Цель

Цель лабораторной работы – знакомство на функциональном уровне с рядом физических принципов метода непосредственной оценки.

## Краткие сведения из теории 

Под понятием метод измерения обычно подразумевается совокупность используемых принципов и средств измерения. Само измерение представляет собой сравнение измеряемой величины с однородной величиной, принятой за единицу. Кроме прямых и косвенных измерений еще выделяют совместные и совокупные измерения, относящиеся к группе одновременных. Для прямых измерений, когда искомое значение находят из опытных данных, чаще всего выделяют методы непосредственной оценки, дифференциальный метод, нулевой метод и метод совпадений. Для косвенных измерений, когда искомое значение находят на основании известной функциональной зависимости измеряемой величины от результатов прямых измерений аргументов, широко применяются различные преобразования измеряемой величины в процессе измерения

Особенностью метода непосредственной оценки является получение значения измеряемой величины на шкале показывающего измерительного прибора без каких-либо дополнительных действий или вычислений со стороны оператора(кроме умножения на константу или цену деления).Чаще всего такие показывающие измерительные приборы содержат стрелочный или цифровой указатель.

## Контрольные вопросы


1. Какие методы прямых измерений Вы знаете. В чем заключается метод непосредственной оценки?

	Методы непосредственной оценки, дифференциальный метод, нулевой метод и метод совпадений.

	Особенностью метода непосредственной оценки является получение значения измеряемой величины на шкале показывающего измерительного прибора без каких-либо дополнительных действий или вычислений со стороны оператора.

2. Что такое блок–схема и для чего она может быть использована?

	Блок–схемы физических преобразований могут применяться для пояснения принципа работы большинства таких приборов метода непосредственной оценки.

3. Какие параметры и характеристики используются для описания реакции прибора в динамическом режиме?

	В динамическом режиме для полного описания реакции прибора на стандартные воз-действия используют переходную характеристику, импульсную характеристику,амплитудно–частотную и фазо–частотную характеристики, годограф и передаточную функцию.

4. Поясните принцип действия и особенности блок–схемы пружинных весов?

	Входной (измеряемой) величиной пружинных весов является масса m, а выходной –отклонение стрелки s от положения условного нуля, отсчитываемое по шкале прибора. При этом на стрелку действуют две противоположно направленные силы: тяжести $`F_m=mg`$, и противодействия растяжению пружине $`F_f=s D_f`$, где g–ускорение свободного падения, а $`D_f`$–коэффициент противодействия растяжению пружины. Процесс уравнивания (сравнения) этих сил приводит к отклонению стрелки $`s=\Delta F * Kx`$, где Kx–передаточный коэффициент весов, равный Kx=g/Df.

	Если для пружинных весов учесть силу инерции и силу трения, то блок–схема весов, и схема конструкции, усложняются.

5. Поясните принцип действия и особенности блок–схемы магнитоэлектрического миллиамперметра?

	Основу конструкции такого прибора составляет постоянный магнит с зазором, в который помещен неподвижный магнитопроводящий сердечник 4 и подвижная рамка с закрепленной стрелкой на осевых кернах или упругих нитях. На подвижной рамке проводом намотана катушка. При протекании тока по этому проводу в катушке возникает собственное магнитное поле с магнитной индукцией В, которое взаимодействуя с магнитным полем постоянного магнита вызывает появление вращающего момента Mi=Bc S n I, где Вс–величина индукции магнитного поля постоянного магнита, S–площадь рамки, n–число витков провода в катушке, I–величина протекающего тока. При этом рамка стремится повернуться на своей оси, а упругие свойства нитей подвески 6 или специальных спиральных пружин противодействуют повороту, создавая противодействующий момент $`M_f=K_f  \alpha`$, где $`\alpha`$–угол поворота стрелки, а Kf–коэффициент пропорциональности. Поворот стрелки заканчивается вмомент уравновешивания этих моментов.

6. Поясните принцип действия и особенности блок–схемы индукционного счетчика электроэнергии?

    При типовой схеме включения прибора, ток нагрузки протекает через две половинки катушки тока, вызывая наведенное магнитное поле c индукцией $`B_f`$. В тоже время через включенную через резистор $`R_{sp}`$ катушку напряжения протекает ток $`I_{sp}`$, пропорциональный сетевому напряжению U, вызывая собственное магнитное поле c индукцией $`B_{sp}`$. При этом возникает вращающий момент $`M_p=I*I_{sp}*M_{12} \sin \varphi`$, где I–ток потребления, $`I_{sp}=\frac{U}{R_sp}`$, $`M_{12}`$–взаимная индуктивность катушек при совпадении плоскостей, $`\varphi`$–угол между плоскостями катушек + угол поворота подвижной части. Наличие алюминиевого диска и магнита объясняется необходимостью введения противодействующего вращению тормозящего момента $`M_{br}`$, пропорционального скорости вращения диска. Количество оборотов диска, каждый из которых в итоге соответствует определенному количеству электричества, подсчитывается счетчиком числа оборотов.

7. Поясните принцип действия и особенности блок–схемы уровня освещенности?

	Типовая структурная схема такого прибора обычно включает линейный первичный преобразователь уровня освещенности (фотоэлемент или селеновый датчик, согласованный по спектральной чувствительности с кривой видности глаза с помощью фильтра) и вольтметр стрелочного или цифрового типа в двухзвенном варианте или датчик уровня освещенности, вольтметр и промежуточный усилитель в трехзвенном варианте.

8. Поясните принцип действия и особенности блок–схемы измерителя водородного показателя pH?

	Используемая в таких измерениях шкала значений pH изменяется от 0 до 14, с промежуточным значением 7. Сам измеритель водородного показателя представляет собой электрохимическую ячейку. Которая обычно состоит из термометра, стеклянного индикаторного электрода и Ag/AgCl каломельного электрода сравнения, помещенных в исследуемый раствор.

	При этом, согласно уравнению Нернста для такой электродной реакции в растворе напряжение на электродах 

    ``` math
    U_{ph} = U_0 + \frac{RT}{nF} \ln c_h
    ```

	где $`U_0`$–исходное напряжение, R–универсальная газовая постоянная, T–температура в K, F–постоянная Фарадея, n=1–активность ионов водорода, cH–концентрация ионов водорода.

	K1--K3 – передаточные коэффициенты укрупненных блоков прибора. Особенность ячейки – слабые токи электродов и необходимость предварительной подготовки электродов. Поэтому между ячейкой и вольтметром размещается усилитель с большим входным сопротивлением.
	
	В случае стрелочного вольтметра передаточный коэффициент может быть представлен как 
    
    ``` math
    K_3=\frac{K_3^*}{1 + T_{1} p + T_2^2 p^2}
    ```

    , где где K\*–общий передаточный коэффициент в статическом режиме.

